<resources>
    <string name="app_name">BWMRIMaizCultivation</string>
    <string name="khoibhuttaDescription">
        <br> •	খৈ এর জন্য ১৯৮৬ সালে জাতটি অনুমোদন লাভ করে। \n</br>
        <br>•	খৈ ভু্ট্টা রবি মৌসুমে ১২৫-১৩০ দিনে এবং খরিফ মৌসুমে ৮০-৯০ দিনে পাকে।\n</br>
        <br>•	ফলন হেক্টর প্রতি রবি মৌসুমে ৩.৫-৪.০ টন\n</br>
    </string>>
    <string name="mohorBhuttaDescription">
        <br> •	জাতটি ১৯৯১ সালে উচ্চ ফলনশীল হিসেবে অনুমোদন লাভ করে।\n</br>
        <br>•	অন্যান্য জাতের চেয়ে গাছগুলো বেশ উচু, ফলে খড়ের পরিমাণ বেশি হয়। \n</br>
        <br>•	পাকার পরেও পাতা বেশ সবুজ থাকে বলে পাতা উৎকৃষ্ট গো-খাদ্য হিসেবে ব্যবহার করা যায়। \n</br>
        <br>•	মোহর জাতে কান্ড বেশ শক্ত হওয়ায় বাতাসে সহজে হেলে পড়ে না। মোচা মোটা, লম্বা এবং সম্পূর্ণ মোচা দানায় পূর্ণ থাকে। \n</br>
        <br>•	দানা উজ্জ্বল হলুদ এবং আকারে বড়। হাজার দানার ওজন ২৮০-৩০০ গ্রাম। মোহর জাতটি দানা এবং গো-খাদ্য উভয় উদ্দেশ্যে চাষ করা যেতে পারে। \n</br>
        <br>•	ফলন হেক্টর প্রতি রবি মৌসুমে ৫.০-৫.৫ টন এবং খরিফ মৌসুমে ৩.৫-৪.৫ টন হয়।\n</br>
    </string>>
    <string name="barifiveDescription">
        <br> •	একটি উচ্চ গুণগত মানের আমিষ (High Quality Protein Maize, QPM) সমৃদ্ধ উচ্চ ফলনশীল সিঙ্গেল ক্রস হাইব্রিড জাত। এ জাতটি ২০০৪ সালে বারি হাইব্রিড ভুট্টা-৫ নামে জাতীয় বীজ বোড কর্তৃক বাণিজ্যিকভাবে চাষাবাদের জন্য অনুমোদন লাভ করে।\n</br>
        <br>•	সাধরণত গাছের গড় উচ্চতা রবি ও খরিফ মৌসুমে যথাক্রমে ১৯৫-২০০ সেমি এবং ১১০-১১৫ সেমি Ges গাছের মোচার উচ্চতা ১০০-১১০ সেমি (রবি মৌসুম)।\n</br>
        <br>•	দানা উজ্জ্বল আকর্ষণীয় কমলা রঙের এবং ফ্লিন্ট প্রকৃতির। \n</br>
        <br>•	জাতটির ফলন হেক্টরে রবি মৌসুমে ৯.০-১০.০ টন এবং খরিফ মৌসুমে ৭.০-৭.৫ টন। \n</br>
        <br>•	এই জাতটিতে উচ্চ গুণগত মানের আমিষের পরিমাণ বেশি থাকাতে হাঁস - মুরগির খাবারে আলাদাভাবে ট্রিপটোফেন ও লাইসিন দিতে হয় না। \n</br>
    </string>>
    <string name="barisevenDescription">
       <br>  •	আন্তর্জাতিক গম ও ভু্ট্টা উন্নয়ন কেন্দ্র (CIMMYT) হতে সংগৃহীত ও বাছাইকৃত পিতৃ-মাতৃ লাইন হতে এক মুখী (Single cross) সংকরায়ন করে এই জাতটি উদ্ভাবিত হয়েছে। বাংলাদেশে এ জাতটি ২০০৬ সালে অবমুক্ত হয়। \n</br>
       <br>•	জীবনকাল রবি মৌসুমে ১৩৫-১৪১ দিন এবং খরিফ মৌসুমে ৯৫-১০০ দিন। \n</br>
       <br>•	জাতটির দানা আকর্ষণীয় হলুদ রঙের এবং ফ্লিন্ট প্রকৃতির। \n</br>
       <br>•	হাজার দানার ওজন ৩৭০-৩৯০ গ্রাম। জাতটির ফলন হেক্টরে রবি মৌসুমে ১০.৫-১১.৫ টন।  \n</br>
    </string>
    <string name="barinineDescription">
      <br>  •	আন্তর্জাতিক গম ও ভুট্টা উন্নয়ন কেন্দ্র (CIMMYT) হতে সংগৃহীত ও বাছাইকৃত পিতৃ-মাতৃ লাইন হতে একমুখী (Single cross) সংকরায়ন করে এই জাতটি উদ্ভাবিত হয়েছে। বাংলাদেশে এ জাতটি ২০০৭ সালে অবমুক্ত হয়। \n</br>
      <br>•	গাছের উচ্চতা ২০৫-২৩০ সেমি এবং মোচার উচ্চতা ১০০-১১৫ সেমি (রবি মৌসুমে)।\n</br>
      <br>•	জাতটির দানা আকর্ষণীয় হলুদ রঙের এবং ডেন্ট প্রকৃতির । হাজার দানার ওজন ৩৭০-৩৭৫ গ্রাম। \n</br>
      <br>•	জাতটির ফলন হেক্টরে রবি মৌসুমে ১১.৫-১২.৫ টন। \n</br>
    </string>
    <string name="baritenDescription">
        <br>•	এই নন-কনভেনশনাল সিঙ্গেল ক্রস হাইব্রিড জাতটি আন্তর্জাতিক গম ও ভুট্টা উন্নয়ন কেন্দ্র (CIMMYT) হতে সংগৃহীত ও বাছাইকৃত মুক্তপরাগায়িত জাত ও বারির নিজস্ব উদ্ভাবিত ইনব্রিড লাইনের সংকরায়নের মাধ্যমে উদ্ভাবিত হয়েছে। বাংলাদেশে এ জাতটি ২০০৯ সালে অবমুক্ত হয়। \n</br>
        <br>•	দানা আকর্ষণীয় হলুদ রঙের এবং ফ্লিন্ট প্রকৃতির। \n</br>
        <br>•	ফলন হেক্টরে রবি মৌসুমে ১০.০-১১.৫০ টন। \n</br>

    </string>
    <string name="barielevenDescription">
      <br> •	আন্তর্জাতিক গম ও ভুট্টা উন্নয়ন কেন্দ্র (CIMMYT) হতে সংগৃহীত ও বাছাইকৃত মাতৃ-পিতৃ লাইনের একমুখী-সংকরায়নের (Single cross) মাধ্যমে এই জাতটি উদ্ভাবিত হয়েছে। বাংলাদেশে এ জাতটি ২০০৯ সালে অবমুক্ত হয়।\n</br><br>•	দানাগুলো হলুদ রঙের ও ফ্লিন্ট প্রকৃতির ।\n</br>
      <br>•	রবি মৌসুমে হেক্টর প্রতি ফলন ১০.৫-১১.৫০ টন। \n</br>
    </string>
    <string name="baritweleveDescription">
        <br> •	আন্তর্জাতিক গম ও ভুট্টা উন্নয়ন কেন্দ্র (CIMMYT), মেক্সিকো থেকে ২০০৭ সালে বেশ কিছু সাদা দানা বিশিষ্ট ইনব্রিড লাইন (কৌলিতাত্ত্বিকভাবে বিশুদ্ধ) সংগ্রহ করে সিঙ্গেল ক্রস পদ্ধতিতে সংকরায়ন করা হয়। পরবর্তীতে কয়েক বছরের মাঠ মূল্যায়ন ও ল্যাবরেটরীতে জৈব রসায়ন পরীক্ষা-নিরীক্ষার পর P1×P4 ক্রসটি স্বল্প সেচে উৎপাদনক্ষম ও মধ্যমাত্রার খরাসহিষ্ণু হিসেবে প্রতিয়মান হওয়ায় জাতীয় বীজ বোর্ড ২০১৬ সালে এই ক্রসটি বারি হাইব্রিড ভুট্টা-১২ নামে অবমুক্ত করে।\n</br>
        <br>•	খরা অবস্থায় একটি মাত্র সেচ প্রয়োগে (ফুল আসার আগে) জাতটির ফলন ৮.১-৮.৫ টন/হেক্টর এবং স্বাভাবিক সেচ প্রয়োগে ফলন ১০.০-১১.১ টন/হেক্টর। \n</br>
        <br>•	দানার রং সাদা এবং ফ্লিন্ট প্রকৃতির। \n</br>
    </string>
    <string name="barithirteenDescription">
       <br> •	দেশের উত্তরাঞ্চলে বিশেষ করে বরেন্দ্র অঞ্চল ও অন্যান্য খরাপ্রবণ এলাকায় ব্যাপকভাবে চাষের সম্ভাবনা থাকা সত্ত্বেও পর্যাপ্ত সেচ সুবিধার অভাবে এর উৎপাদন ব্যাহত হচ্ছে। এ সম্ভাবনাকে কাজে লাগানোর লক্ষ্যে বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউটের উদ্ভিদ প্রজনন বিভাগ খরা সহিষ্ণু বারি হাইব্রিড ভুট্টা-১৩ জাতটি ২০১৬ সালে অবমুক্ত করে, যা কেবলমাত্র একটি সেচেই (ফুল আসার আগে) অধিক ফলন দিতে সক্ষম। \n</br>
       <br>•	খরা অবস্থায় একটি মাত্র সেচ প্রয়োগে জাতটির ফলন ৮.১-৮.৫ টন/হেক্টর এবং স্বাভাবিক সেচ প্রয়োগে ফলন ১০.০-১১.১ টন/হেক্টর।\n</br>
       <br>•	মোচা পরিপক্ক হওয়ার পরও জাতটির গাছ ও পাতা সবুজ থাকে যা গো-খাদ্য হিসাবে ব্যবহারের উপযোগী। \n</br>
       <br>•	জাতটির দানার রং সাদা এবং ফ্লিন্ট প্রকৃতির। \n</br>
    </string>
    <string name="barifourteenDescription">
        <br> •	ইউএসএইড (USAID) এর আর্থিক সহায়তায় এবং CIMMYT-India কর্তৃক পরিচালিত Heat Tolerant Maize for Asia (HTMA) প্রকল্পের আওতায় প্রাপ্ত তাপ সহিষ্ণু হাইব্রিড সমূহ হতে খরিফ-১ মৌসুমে বহুস্থানিক পরীক্ষার মাধ্যমে এই জাতটি বাছাই করা হয় এবং পরবর্তীতে জাতীয় বীজ বোর্ড কর্তৃক ২০১৭ সালে বারি হাইব্রিড ভুট্টা-১৪ নামে অবমুক্ত হয়। \n</br>
        <br> •	খরিফ মৌসুমে ফুল আসার পর্যায়ে অধিক তাপ সহিষ্ণু (দিনের তাপমাত্রা>৩৫০ সে. এবং রাতের তাপমাত্রা >২৩০ সে.) এবং মধ্যম ফলন ক্ষমতা সম্পন্ন। \n</br>
        <br> •	দানা সাদা বর্ণের এবং সেমি ডেন্ট প্রকৃতির। \n</br>
        <br> •	রবি ও খরিফ মৌসুমে জাতটির গড় উচ্চতা যথাক্রমে ১৮৪ সে. মি. ও ১৬০ সে.মি. হওয়ায় দূর্যোগপূর্ণ ঝড়ো আবহাওয়াতে এ জাতের গাছ সহজে হেলে ও ভেঙ্গে পড়ে না।\n</br>
        <br> •	জাতটির গড় ফলন রবি ও খরিফ মৌসুমে যথাক্রমে ১০.৮৪ টন/হেক্টর এবং ১০.৫২ টন/হেক্টর।\n</br>
    </string>
    <string name="barififteenDescription">
        <br>•	ইউএসএইড (USAID) এর আর্থিক সহায়তায় এবং CIMMYT-India কর্তৃক পরিচালিত Heat Tolerant Maize for Asia (HTMA) প্রকল্পের আওতায় প্রাপ্ত তাপ সহিষ্ণু হাইব্রিড সমূহ হতে খরিফ-১ মৌসুমে বহুস্থানিক পরীক্ষার মাধ্যমে এই জাতটি বাছাই করা হয় এবং পরবর্তীতে জাতীয় বীজ বোর্ড কর্তৃক ২০১৭ সালে বারি হাইব্রিড ভুট্টা-১৫ নামে অবমুক্ত হয়। \n</br>
        <br>•	নতুন এই জাতটি খরিপ মৌসুমে ফুল আসার পর্যায়ে অধিক তাপ সহিষ্ণু (দিনের তাপমাত্রা> ৩৫০ সে. এবং রাতের তাপমাত্রা > ২৩০ সে.) এবং উচ্চ ফলন ক্ষমতা সম্পন্ন। \n</br>
        <br>•	পরিপক্ক অবস্থায় গাছটির বেশির ভাগ পাতা সবুজ থাকে (Stay green) বিধায় গো-খাদ্য হিসেবে ব্যবহার উপযোগী।\n</br>
        <br>•	দানা হলুদ বর্ণের এবং সেমি ডেন্ট প্রকৃতির। \n</br>
        <br>•	রবি ও খরিফ মৌসুমে জাতটির গড় উচ্চতা যথাক্রমে ২১৪ সে.মি. এবং ১৬৫ সে. মি.। \n</br>
        <br>•	জাতটির গড় ফলন রবি ও খরিফ মৌসুমে যথাক্রমে ১২.৭৫ টন/হেক্টর এবং ১২.০৭ টন/হেক্টর।\n</br>
    </string>
    <string name="barisixteenDescription">
       <br> •	প্রথমে বানিজ্যিক ভুট্টার জাত QY-11 এবং 900M থেকে স্ব-পরাগায়ন (সেলফিং) এর মাধ্যমে বেশ কিছু ইনব্রিড লাইন তৈরি করা হয়। পরবর্তীতে তাদের মধ্যে সিঙ্গেল ক্রস পদ্ধতিতে সংকরায়ন করা হয় এবং দেশের বিভিন্ন স্থানে এদের ফলন উপযোগিতা যাচাই এর পর ১টি ক্রসকে জাতীয় বীজ বোর্ড কর্তৃক নিবন্ধনের পর ২০১৮ সালে ‘‘বারি হাইব্রিড ভুট্টা ১৬’’ নামে অবমুক্ত করা হয়।\n</br>
        <br>•	গাছ মাঝারী উচ্চতা সম্পন্ন (১৮৬ সে.মি.) এবং মোচার উচ্চতা (৮৪ সে.মি.) হওয়ায় সহজে হেলে ও ভেঙ্গে পড়ে না। \n</br>
        <br>•	রবি মৌসুমে জাতটির গড় ফলন ১১.৫৭ টন/হে.। \n</br>
        <br>•	মোচা পরিপক্ক অবস্থায়ও গাছ ও পাতা সবুজ থাকে (Stay green)। \n</br>
        <br>•	দানা হলুদ, সেমি-ডেন্ট প্রকৃতির এবং সম্পূর্ণ মোচা দানা দ্বারা পরিপূর্ণ থাকে। \n</br>
        <br>•	জাতটি ৮-৯ ডিএস/মি. লবনাক্ততা সহ্য করতে পারে এবং এই পরিবেশে গড় ফলন ৭.০৬ টন/হে.। \n</br>
        <br>•	দানায় পর্যাপ্ত পরিমাণ বিটা-ক্যারোটিন বিদ্যমান (৩৩.১৩mg/Kg)।\n</br>
    </string>
    <string name="khoibhuttafigure">চিত্র ১. খৈ ভুট্টার গাছ, মোচা এবং খৈ  </string>
    <string name="mohorfigure">চিত্র ১. মোহরের গাছ এবং মোচা </string>
    <string name="barifivefigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -৫ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barisevenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -৭ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barininefigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -৯ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="baritenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১০ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barielevenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১১ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="baritwelvefigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১২ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barithirteenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১৩ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barifourteenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১৪ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barififteenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১৫ এর গাছ এবং মোচা</string>
    <string name="barisixteenfigure">চিত্র ১. বারি হাইব্রিড ভুট্টা -১৬ এর গাছ এবং মোচা</string>

</resources>
